\section{Antecedentes}
\label{sec:antecedentes}

\subsection{Revisión de literatura}

Los avances recientes en ciencia de datos, estadística avanzada y aprendizaje automático han impulsado una evolución significativa en los métodos para predecir fallas, gestionar interrupciones y estimar la calidad del servicio en redes de distribución eléctrica.

En primer lugar, varios estudios han explorado la predicción de confiabilidad a partir de modelos híbridos que integran técnicas estadísticas y de inteligencia artificial. Xie et al. \cite{ref11} desarrollan un modelo integral de pronóstico de confiabilidad que combina redes neuronales artificiales, análisis de relaciones grises y modelos de fallas programadas, demostrando alta aplicabilidad en sistemas en expansión. De manera complementaria, Das et al. \cite{ref12} proponen un ensamble de redes neuronales profundas que mejora sustancialmente la estimación de interrupciones causadas por viento y descargas eléctricas, superando modelos estadísticos y de comité previos.

En el ámbito de eventos meteorológicos severos, Angalakudati et al. \cite{ref13} introducen uno de los primeros modelos operativos basados en Machine Learning para la planificación de tormentas, combinando datos climáticos, propiedades físicas de la red e información histórica de daños. En la misma línea, Owerko et al. \cite{ref14} emplean Graph Neural Networks para procesar mediciones meteorológicas distribuidas en un marco de señales sobre grafos, logrando errores de predicción inferiores al 1.1\% en la región de Nueva York.

El efecto de la vegetación como causa dominante de fallas también ha sido ampliamente estudiado. Cerrai et al. \cite{ref15} cuantifican el impacto del estándar Enhanced Tree Trimming mediante análisis estadístico y modelos de predicción de interrupciones, mostrando reducciones entre el 16\% y 48\% en fallas durante tormentas. Por su parte, Eskandarpour y Khodaei~\cite{ref16} introducen un modelo predictivo para componentes de red ante huracanes basado en regresión logística, mientras que Rudin et al.~\cite{ref17} proponen un marco general para extraer conocimiento de datos históricos de la red de Nueva York con el fin de priorizar mantenimiento y estimar la vulnerabilidad de componentes críticos.

Otros aportes relevantes abordan la identificación de causas de fallas. Xu et al.~\cite{ref18} aplican un algoritmo inspirado en sistemas inmunológicos (AIRS) para clasificar causas de interrupción (árboles, animales, rayos), enfrentando el problema de datos desbalanceados. Mientras tanto, Breiman~\cite{ref19} establece los fundamentos teóricos de los Random Forest, técnica ampliamente usada en predicción de fallas debido a su robustez y capacidad de manejar alta dimensionalidad.

La estimación de interrupciones bajo condiciones extremas también ha sido examinada mediante enfoques estadísticos. Han et al.~\cite{ref20} modelan la distribución espacial de fallas durante huracanes en la costa del Golfo utilizando variables físicas medibles. Yang et al.~\cite{ref21} estudian la incertidumbre en modelos de predicción de tormentas y demuestran que el rendimiento de los modelos basados en machine learning depende fuertemente del tamaño y representatividad del conjunto de entrenamiento. A su vez, Kankanala et al.~\cite{ref22} presentan AdaBoost+, un método de ensamble que supera regresión, redes neuronales y mixture of experts para estimar fallas asociadas al viento y los rayos.

Otras investigaciones incorporan análisis multivariable para predecir tipos específicos de interrupciones. Kor et al.~\cite{ref23} evalúan arquitecturas de aprendizaje automático para predecir fallas por viento, nieve e hielo, mientras que Doostan y Chowdhury~\cite{ref24} desarrollan un enfoque probabilístico para fallas asociadas a rayos utilizando aprendizaje no supervisado y técnicas de clasificación balanceada.

Asimismo, Chen y Kezunovic~\cite{ref25} aplican lógica difusa para análisis predictivo de riesgo, y He et al.~\cite{ref26} comparan árboles de regresión no paramétricos (QRF y BART), demostrando ventajas complementarias según la granularidad espacial y las características del evento.

Dentro de los aportes más recientes, Hou et al.~\cite{ref27} desarrollan un enfoque basado en celdas espaciales de $1\,\text{km}^2$ y Random Forest para predecir interrupciones bajo tifones, alcanzando precisiones superiores al 92\%. De forma similar, Li et al.~\cite{ref28} construyen un modelo de predicción de cantidad de usuarios afectados por tifones, aplicando selección de variables para obtener un modelo simplificado sin sacrificar precisión.

Otras líneas introducen enfoques más estructurales o basados en simulación. Zhai et al.~\cite{ref29} proponen un modelo que genera sistemas de distribución sintéticos y estima fallas a nivel de edificio mediante funciones de fragilidad, reduciendo la dependencia en datos privados de operadores. Zhu et al.~\cite{ref30} desarrollan un modelo de tormentas de dos etapas para predecir interrupciones en tiempo real, mientras que Arif y Wang~\cite{ref31} combinan análisis estadístico y redes neuronales profundas para predecir tiempos de reparación.

Wanik et al.~\cite{ref32} demuestran que modelos basados en árboles y ensambles, alimentados con datos atmosféricos generados mediante WRF, pueden predecir con alta resolución espacial la distribución de fallas en Connecticut. Por su parte, Jaech et al.~\cite{ref33} incorporan procesamiento de lenguaje natural para actualizar predicciones de duración de interrupciones a partir de reportes de campo.

Más recientemente, Krstivojević et al.~\cite{ref34} proponen modelos de regresión basados en Machine Learning para predecir indicadores de confiabilidad en redes suecas, mientras que Sorokin~\cite{ref35} emplea técnicas similares para optimizar la planificación del mantenimiento. Además, Lui et al.~\cite{ref36} presentan un método de cálculo rápido para evaluar la confiabilidad bajo condiciones operativas variables, y Avcı~\cite{ref36} integra técnicas híbridas de inteligencia artificial para mejorar la predicción de interrupciones, considerando factores meteorológicos, geográficos y operativos.


